\chapter{Introduction}

Le Rubik's cube a été inventé en 1974 par le sculpteur et professeur d'architecture hongrois \emph{Ernő Rubik}. Pour la petite histoire, il a fallu plus d'un mois à Ernő Rubik pour résoudre sa propre invention! Ce cube était très populaire
dans les années~80, et aujourd'hui encore, il reste un objet très apprécié
par tous ceux qui s'intéressent aux sciences, aux mathématiques, ou à la technologie.

Les règles du jeu sont extrêmement simples: il suffit de faire pivoter les parties du cube de manière à rassembler toutes les pastilles de la même couleur sur la même face:

\begin{center}
	\RubikCubeSolved
	\ShowCube{2cm}{0.5}{%
		\DrawRubikCubeRU
	}
\end{center}


Mais la simplicité s'arrête là. En effet, il y a plus de 43~trillions\footnote{Pour être précis, il y a 43\,252\,003\,274\,489\,856\,000 configurations possibles.} configurations possibles du cube et il est très difficile de prévoir quels mouvements seront nécessaires pour résoudre un cube bien «mélangé».

Des chercheurs ont démontré\cite{god20} qu'on pouvait résoudre n'importe quel cube avec un maximum de 20~mouvements. La méthode \emph{couche par couche} présentée dans ce livre nécessite beaucoup plus que 20~mouvements, mais elle a l'avantage d'être bien adaptée aux débutants. Si, plus
tard, vous souhaitez battre des records de vitesse, vous devrez apprendre
d'autres méthodes; plus rapides, mais aussi plus difficiles à mémoriser.
 
Nous commencerons par positionner toutes les pièces de la couche du haut, ensuite nous positionnerons les pièces de la couche du milieu et nous terminerons par les pièces de la dernière
couche. Prenez le temps de bien exercer chaque couche avant de passer
à la suivante. Vous n'apprendrez pas plus vite en brûlant les étapes. Si vous utilisez ce livre dans le cadre d'une série d'ateliers, vous pouvez très bien faire trois
séances de une heure chacune. Vous étudierez alors une couche par séance et vous aurez du temps pour vous exercer entre les séances. 

